<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Hackthon | Htedsv Backyard]]></title>
  <link href="http://xuanhuangyiqi.github.io/blog/categories/hackthon/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://xuanhuangyiqi.github.io/"/>
  <updated>2016-09-15T20:00:49+02:00</updated>
  <id>http://xuanhuangyiqi.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[htedsv]]></name>
    <email><![CDATA[xuanhuangyiqi@126.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Booking Hackthon]]></title>
    <link href="http://xuanhuangyiqi.github.io/blog/2016/05/21/booking-hackthon/"/>
    <updated>2016-05-21T19:26:56+02:00</updated>
    <id>http://xuanhuangyiqi.github.io/blog/2016/05/21/booking-hackthon</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>收到Booking的offer已经有一段时间了，觉得应该有必要记录一下这次奇特的Hackthon经历。</p>

<h1 id="section">起因：</h1>
<p>在找工作的半年里，我逐渐意识到每天写工程的代码对于我的算法快速实现的能力还是多多少少有些负面影响，于是为了保持coding的手速和注意力，我偶尔会在网上刷一些算法比赛。尽管在找工作之初就对Booking的Data Scientist职位很非常有好感，但是立刻就因为没有正式工作经历被拒了数次，于是也没有抱太大希望。今年2月在Hackerrank上看到Booking的算法比赛，并且有机会拿到一件Tshirt，就决定试一试。
<!--more--></p>

<h1 id="section-1">初赛：</h1>
<p>比赛只有5-7道题，24小时完成，题目难度并不大，但是题目描述有很多不清楚的地方，所以导致有些细节理解错了，耽误很长时间，最后因为罚时太长而排在了满分的最后几名，大概排在50多名的位置。之所以锲而不舍的做完，也完全是因为只有满分才有机会拿到衣服。除了几道算法题之外，如果想去总部参加复赛，还要提交一份构建推荐系统的提案，纯属开放问题。考虑到之前面试Google时被评价为方案不够scalable，而被拒的经历，这次我的提案非常简单，尽管涉及了非常多的因素，但是用到的数学工具只有贝叶斯估计和高斯分布。花了一个小时用Latex草草完成之后就草草提交了，毕竟开始就对于去总部没有抱太大希望。</p>

<h1 id="section-2">复赛：</h1>
<p>一边做毕设，一边等T-shirt的做了大概一个月，收到HR的通知希望了解我的详细信息决定是否让我参加复赛。电话上大概给HR介绍了下我的情况，在德国和荷兰边境上学，即将毕业，在找工作，HR表示他的同事看了我的推荐系统提案表示不明觉厉，所以应该会让我去总部进行复赛。一周之后，收到正式的通知邮件。并且简单确定我的行程之后，就收到了火车票（因为距离太近，实在没有合适的飞机）和酒店的确认邮件。尽管比赛完整流程只有2天半，但是Booking可以提供5天的住宿，这让我觉得Booking应该是个土豪公司。</p>

<p>4月中旬，在小鱼放假回到德国的第二天，我就坐火车离开了德国，当晚8点左右到达阿姆斯特丹，因为毕竟不是第一次来了，所以没有安排逛红灯区等计划，早早去酒店checkin，配置我的开发环境，毕竟当时对于比赛内容还一无所知。</p>

<p><img src="/images/98ace3b6f08ed564505fe6fe9fba82ba.jpeg"></p>

<p>第二天等到下午3点，才到只有一街之隔的 The-Bank 里面的那家Booking进行第一次kick-off meeting。本以为会是人山人海的场面，结果发现一共入选最终决赛的只有8个人，这让排名50+的我着实有些吃惊。不过后来也能理解，HR估计只是打算找一些来自不同文化背景的人来比赛，而我又是中国人中花费最小的，还不用另外办签证。其余的7个人中4个来自东欧，一个来自巴西，一个印度，还有一个德国小哥。其中只有我和德国小哥是学生，其余的都是在职程序员，我们这8个人的共同点是都有一些ACM经历，东欧的几个还参加过Final。
本以为这会是Booking一次挺大的活动，结果只是一个HR租了一件会议室，并且连同几个负责API的工程师知道我们这个活动。这次meeting开始是HR简单介绍下Booking的文化，近期目标——大力发展中国市场，然后负责API的同事进来分别介绍下自己的职位和API的基本信息，接着我们依次介绍我们想要实现的想法，我提了很多个，但是最后因为API的限制，大部分都被我否定了，然后第一天就结束了，之后就是大家一起去一家墨西哥餐厅吃饭，看了眼菜单，大概每人40+欧的menu加一些前菜和饮料，席间和那些工程师们扯淡，聊了聊中国文化、荷兰的生活和欧洲好玩的地方之类的东西，另外还和在德国哥廷根学数学的小哥聊了聊他们那边的校园生活之类的。</p>

<p>晚餐结束之后，各自回到酒店，于是开始了调试API的活动，并且基本构想了想要实施的计划。第二天一早在Booking门口集合，然后就正式开始coding了，总共的coding时间之后1.5个工作日，也就是8+4个小时，这和真正意义上的24小时Hackthon相差很远，不过据他们所说，这也是乐趣所在——用最好的精力进行这场比赛。当然，第一天下班回家之后也可自己在酒店继续写。</p>

<p>之前在北航时组队参加雅虎的Hackthon拿了奖，所以自认为自己还算比较适合参加Hackthon这种形式的比赛。然而API的限制实在太严重，再加上Booking已经把我能想到的大部分功能都已经实现，所以最终的idea是我在第一天下午3-4点的时候才临时决定的，于是时间变得异常紧迫，再加上为了尽量精美的展示我的idea，我在网上找一个很特殊的js插件用了很久，并花了很长时间来debug（毕竟自己在前端方面还是新人）。</p>

<p>好在最后一切都提前做完了，相比于其他通过算法筛选出来，没有太多前端开发经验的选手，我的想法的创意和完成度应该算很高了。然而最终展示时，我还是被一个名不见经传的东欧大叔的精美作品震惊了。果然还是自己太naive了。</p>

<p>最后没有评奖，只是叫来了一些Booking的一些中层领导来旁听提问，然后一人发了一盒巧克力作为奖励。接下来进行招聘介绍，我才知道这次比赛是Booking办的第二届，我也应该是第一个参加现场的中国人。在之后，大家就被拉到Booking的一家合作酒吧里喝酒聊天，了解了一下我感兴趣的几个工程师的奇葩经历，在欧洲工作的很多工程师其实并不比湾区的差，只是每个人有不同的生活追求而已，同时更让我对Booking这家在德国名气并不大的公司非常佩服。喝到晚上9点，各自回酒店，第二天大家各奔东西。</p>

<h1 id="section-3">后记</h1>

<p>一周之后收到HR的邮件和电话，本以为要联系进一步面试的情况，结果是直接发offer。</p>

<p>在Booking的一些印象：中午在Booking食堂吃了两顿饭，感觉比Google Zurich的要好吃一些，大概是因为Zurich的物价太高，所以待遇变差了？而且大概是因为两地物价房价差异，Booking位于Amsterdam的几件office都比Google Zurich位置更好，内部更宽敞。不过员工待遇来说还是Google更好，如果最后不能成功转成Data Scientist，我还是更希望去Google。</p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
