<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 亚琛 | Htedsv Backyard]]></title>
  <link href="http://xuanhuangyiqi.github.io/blog/categories/ya-chen/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://xuanhuangyiqi.github.io/"/>
  <updated>2016-05-21T19:35:15+02:00</updated>
  <id>http://xuanhuangyiqi.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[htedsv]]></name>
    <email><![CDATA[xuanhuangyiqi@126.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[关于德国教育的私吐槽]]></title>
    <link href="http://xuanhuangyiqi.github.io/blog/2014/12/14/guan-yu-de-guo-jiao-yu-de-si-tu-cao/"/>
    <updated>2014-12-14T13:07:06+01:00</updated>
    <id>http://xuanhuangyiqi.github.io/blog/2014/12/14/guan-yu-de-guo-jiao-yu-de-si-tu-cao</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>列举几个关于德国教育的私吐槽。之前在知乎上评论或者发表过一些对于德国大学教育的看法，从始至终，无论对方如何恶言相对，我都保持和善和尽量谦虚的态度和他讨论，但最后发现，真正得到对方的认可，不是通过你的讨论态度、不是你的论点、不是你说话的逻辑，重要的是你有多了不起的经历。只要有这些经历，对方就会认为自己没资格继续否定你，否则，你的所有观点都是逻辑混乱。大概经历了几次，也就不再会去知乎参与德国或者德国大学相关的问题了。</p>

<p>不过最近的一些学习体验还是让我想对德国大学或者教育发表一些看法。当然我不是最有资格发表评论的，经历也肯定比不上很多人。但是因为从未在公开场合看到完全符合我的认识的想法或观点，所以我很希望能把我的认识在这个相对隐私的地方表达出来，以免招来不必要的非议。</p>

<!--more-->

<h1 id="section">教学与科研</h1>

<p>在很多人看来，科研重于教学，一个发过顶级会议论文的人一定比每天花大量时间上课学习的人要厉害，因为科研活动能培养一个人全面独立的思维，而上课只能学来一些死知识。然而有这一观点的人除了人云亦云的情况之外，基本都是受了国内学术氛围的影响。国内教授能在基础理论上有深入理解并且转化到课堂上的少之又少，基础理论在计算机学生心中的印象是“无聊”“没用”，即使学得好，领悟的透，也并不一定会用。</p>

<p>然而，更多情况下，无论是工作、科研，一定程度上都是在消耗课上学习的知识，尽管科研、工作过程中会继续补充知识，但是没因为没有系统的知识体系，学习速度、深度肯定远比不上课堂。那些没有把课上知识深入理解的人一定不会在科研道路上走得太远。科研并不比工作高尚太多，都是在有目的有针对性的解决不同层面具体问题。</p>

<p>鄙视“上课”的人不仅表现在对科研盲目崇拜上，还表现在对于自学成才的大牛的盲目崇拜以及效仿上。同样的知识，自学而成的大牛往往比上课或者某种循规蹈矩学来的人更容易得到崇拜。从而有时会形成一种风气，放弃好的学习资源去选择自学，仿佛这么做了就能让自己更牛。</p>

<p>这是搞错了因果关系，厉害的人被人关注，往往是因为他处在相对弱的环境里，比如老师水平很差，没有办法轻易获得好的学习资源等等，从而迫不得已选择自学。自学成才的人尽管自我提高了自学能力，但是往往会遇到两个问题：</p>

<ol>
  <li>
    <p>因为自己自学的小成就而对正式、规范的知识体系不屑一顾。比如我在不懂编译原理的时候写出的编译器大作业没有符号表，词法分析和语法分析被写在了一起，并且当时自认为这是化繁为简的行为，因为经过我的改进，减少了代码量、简化了步骤、提高了效率。并且对规范的流程不屑一顾。直到后来深入学习，才意识到规范化的重要性，野路子因为对问题的简化假设，往往做不大，问题稍微复杂一些就要重写很多东西。</p>
  </li>
  <li>
    <p>对问题的理解认识流于表面。无论在哪个学科，凡是相对理论一点的东西都会有不同层次的理解，比如在数值分析课上学到了几种基本的矩阵分解和特点。因为当时做了不少作业，所以并不像当年自己从网上找资料时理解的那么肤浅，但是依然没有理解到各种矩阵分解内在的关系。直到这学期学SVD时遇到一些证明题，从课上的仅有几个理论完全难以下手，学长看完就可以瞬间联想到从Schur分解的结论推过来，从而解决了Singular-Value的一些问题。我才意识到我之前自己为是的学习成果是多么不堪一击。</p>
  </li>
  <li>
    <p>浪费更多的时间。一些公认的优秀学习资源（比如某某教授上的课）不一定比自己查阅资料的方式学习效率更高，但是一定是在兼顾理解深度和广度的最高效做法。随着知识的深入，自学的人往往会遇到很多理解瓶颈，可能需要比上课更多的时间重新理解，才能突破瓶颈。</p>
  </li>
</ol>

<p>正如前面所说，科研是在消耗课堂学过的基础知识，科研虽然听起来高端，但深度一定比不上那些基础知识，新的idea是否可行，从理论模型的层面上一定能找到答案的，基础知识薄弱的人，往往会为一个idea的可行性被迫重新学习一些资料，因为被迫，这些临时学来的东西又难以转化到另一个idea的判断上。</p>

<p>说了这么多，我无非是要表达，在学术上，那些看似捷径的成功做法都很难成就长久的成功。那些片面看重科研重视程度而忽略教学的做法对于学校和希望从事科研的学生个人的长久发展都是不利的。</p>

<h1 id="section-1">大学排名</h1>

<p>除了批评德国过于重视“教学”之外，其他的批评声音很多都指向大学排名。毕竟大学排名是最客观、可量化的标准。但是既然标准化，很多特殊因素就可能很难被完全考虑进去。RWTH的Informatik专业会有10个左右的研究所，负责教学和科研活动。然而在亚琛的强项方向：形式化、逻辑的1所和7所，都只有1个教授，1-3个讲师。其余全是博士生。但是这一个教授的水平往往是领域内奠基人。相比之下，QS排名更高的KIT，每个研究所会有5-10个教授。</p>

<p>RWTH的自然语言识别处理的研究所也是只有一个教授，1个讲师，然而教授是机器翻译领域几个奠基人之一，Google的数据中，他的引用数有30000+，在一个相对不算太水的领域，这个数字已经能说明一些问题了。如果在亚琛想做自然语言相关的学习或者科研，你一定会频繁地接触到Ney教授，比如读博士，你的导师只能是Ney，当然从任何角度来说，这都比去排名更高，跟水平一般的教授要划算得多。</p>

<p>这些东西是大学排名反映不出来的。</p>

<h1 id="section-2">本科生水平与课余生活</h1>

<p>最近因为感觉自己在理论课的思维方式和助教相差很大，可能是知识结构导致的，所以最近开始狂补本科生课程。最大的感受就是德国的本科教育非常的填鸭。必修课的内容2年学完，剩下一年上一上选修课，而且大部分人还学有余力，可以提前修Master的课程。最可怕的是，他们的高中毕业水平和中国学生相差太多，基本中国一般的学生过来大一都能拿到相当好的成绩。然而2年之后，德国学生的理论水平就比我这个学了4年本科的学生高出不少了。以至于自己如果不找时间补他们的本科课，Master的选课空间就小了很多。</p>

<p>具体来说，一门叫做 Diskrete Struktur 的第二学期本科课程（直译就是“离散结构”）。可能和我们的离散数学比较像。但是书中分的三个大章节分别是组合数学、图论、代数，只不过都是比较基础的概念。回顾一下，虽然自己好像也学了一个学期的离散数学，不过也不比他们图论的部分多什么了。</p>

<p>因为他们本科生的课程紧，作业多，所以一方面他们本科期间没有时间参加类似于ACM竞赛之类的课外活动；另一方面因为长期接受这样的填鸭教育，导致在Master和PhD阶段尽管基础扎实，但是缺乏自主性，成果并不多。</p>

<h1 id="section-3">形式化</h1>

<p>形式化向来是法国的特点，然而不知道为什么，外国学生中比较喜欢理论方向的来到亚琛都会有“过度形式化”的感受。不仅仅是理论方向，比如授课时，每个新知识都是先给出定义，然后就是理论和证明，中间很少会有具体的例子，以至于对定义的理解要通过理论的证明来猜。经过一番猜测之后，对这一理论有了一些理解，发现它并不难，完全可以从一个感性的角度更轻松的理解。</p>

<p>另外一个表现就是很多偏工程课程也会大量把自己的概念去靠向形式化。一方面这种形式化本身就是不严谨的，另一方面，把问题形式化的意义是使用形式化方法解决问题，然而这些问题明明直接去理解会更简单。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
