<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Probablistic | Htedsv Backyard]]></title>
  <link href="http://xuanhuangyiqi.github.io/blog/categories/probablistic/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://xuanhuangyiqi.github.io/"/>
  <updated>2016-09-15T20:00:49+02:00</updated>
  <id>http://xuanhuangyiqi.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[htedsv]]></name>
    <email><![CDATA[xuanhuangyiqi@126.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[确定世界与概率世界]]></title>
    <link href="http://xuanhuangyiqi.github.io/blog/2014/10/24/que-ding-shi-jie-yu-gai-lu-shi-jie/"/>
    <updated>2014-10-24T21:45:20+02:00</updated>
    <id>http://xuanhuangyiqi.github.io/blog/2014/10/24/que-ding-shi-jie-yu-gai-lu-shi-jie</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>这篇没有涉及具体的理论知识，主要是建立在部分相关经历之上的一些臆想，所以多少会有些民科思维。的确，我在这方面的经验少的可怜。但是相比于能看到我博客的人来说，信息不对称还是非常严重的。从刚入学我就多次表达了我的震惊。我发现计算机科学还有这么大一片领域我几乎一无所知，最可怕的是，我所谓的一些“基础和见识”可能也就是当地大二学生的水平。经过了一个暑假的沉淀和反思，我对于形式理论的极端态度渐渐冷却，所以，我也希望我能把它放到和其他领域平等的地位上考虑一些它们之间的关系。</p>

<!--more-->
<p>如果我们想表达两件事情A和B的必然因果关系，形式方法是A-&gt;B，而概率方法是p(B\|A)=1。这就是两个世界的建立基础。所谓“世界”并不是从学科发展的角度，即，不是按照先学p(A)，然后学p(A,B)最后学条件概率。而是按照世界运转的“元操作”。说到这，可能还是要提一下“世界”的动与静。世界可以是一个生态环境，一个程序中的类，也可以是一个人的个体。而“动”和“静”（或者叫行为与状态），可以类比成“算法”和“数据结构”，“类方法”和“类参数”，“代码”与“数据”。不过要认识、分析和解决计算机科学根本的问题还是要放在最根本的模型上。我说的当然不是图灵机，而是比图灵机更早，而且标定计算机能力疆界的——形式逻辑。</p>

<p>从计算机出现甚至更早，整个计算机科学的发展都是建立在形式理论的基础上，比如程序语言的设计、数据库的设计。到了后来，计算机的计算能力已经达到可以真正为人所用。于是就有了大量人开始用计算机来搞数值分析，并因此诞生了一些图灵奖得主。这些就扯远了。总之，到了90年代，单纯的形式理论已经没再出现真正的突破。</p>

<p>形式理论正如前面的例子中提到的，是一套完备的体系，一切都是确定的。当然，“真正的智能无法实现”也是被确定的，因为二阶逻辑的不完备性在图灵机诞生之前已经把计算能力的极限定在了那里。
而无法实现的原因可以直接参照停机问题的矛盾句式。</p>

<p>于是，当我们发现一个世界的运行规则被基本挖掘干净，并且没有找到我们真正需要的东西时，就尝试在确定性世界的框架下加入不确定性，也就是概率来完善形式理论的一些不足：</p>

<ol>
  <li>
    <p>一个世界的规则是确定的，不能随着外部输入而变化，一个世界需要更多的可能性。尽管随着概率的加入，我们可以通过修改参数的方式修改世界的一些规则（一个具体的例子就是通过样本来训练机器学习模型的参数），然而制定规则的世界依然是确定的。概率的加入只是帮助我们从应用的角度解决了更多具体的问题，对于真正的理论研究上的“智能”并没有什么帮助。</p>
  </li>
  <li>
    <p>真实世界是概率的，至少我们对于一个值得研究的子世界（所谓子世界，就是真实世界中我们需要研究的对象集合的子集），其中的个体都是概率的；或者说全世界是确定的，其原子行为构成一个闭包。但对于真实世界的任意一个有限子集，都不是封闭的，所以我们只能把其中的一部分当成随机变量来考虑和认识。通过从“元”上达到和真实世界的一致可以帮助我们更好的转移现实世界的内容到构造世界。尽管我们依然构造不出绝对的智能，但是已经可以用简单的智能结合真实生活，完善生活中的问题，这样可能更有社会意义。</p>
  </li>
  <li>
    <p>我们可以在假设存在一个真实世界的子集，并且在这个我们要研究的子集是一个闭包，即，一切都是确定的。但问题就变成，为了尽量真实的模拟现实世界，需要足够大的子集，以至于超过了计算机的运算能力，难以继续，一个实例就是神经网络算法的发展瓶颈。</p>
  </li>
  <li>
    <p>确定性世界并非一无是处，因为其关系的建立都是稳固而确定的，所以整个世界体系也是可靠的（往往是无限大），而概率世界更多的是表达隐含关系，不确定关系，所以单纯由概率搭建的世界（比如贝叶斯网络）不会很庞大，仅仅是为了解决某类特定小问题。</p>
  </li>
</ol>

<p>当然概率帮助我们简化了一些“确定性”解决起来很棘手的问题，但是根本性问题永远无法解决。也正因为这一点，形式化理论研究很早就进入了瓶颈，而且创造不了价值，所以时至今日，只有为数不多的欧洲大学把它作为重要计算机专业最重要的基础知识传授给学生。然而学习它却对于理解计算机科学从宏观上能有最重要的价值。</p>

<p>如今，“单纯的形式理论”已死，也不会有人太多人研究“真正的智能”。更多的是将其和统计学方法结合，解决生活中具体的问题。相信随着更多复杂的形式理论的引入，我们能在未来构建更加完善的“世界”。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
