<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 总结 | Htedsv Backyard]]></title>
  <link href="http://xuanhuangyiqi.github.io/blog/categories/zong-jie/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://xuanhuangyiqi.github.io/"/>
  <updated>2014-10-25T10:48:32+02:00</updated>
  <id>http://xuanhuangyiqi.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[htedsv]]></name>
    <email><![CDATA[htedsv@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[考试总结]]></title>
    <link href="http://xuanhuangyiqi.github.io/blog/2014/09/08/kao-shi-zong-jie/"/>
    <updated>2014-09-08T16:33:34+02:00</updated>
    <id>http://xuanhuangyiqi.github.io/blog/2014/09/08/kao-shi-zong-jie</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>中秋佳节之际做一些小学生做的事情：考试总结。</p>

<p>这学期总体来说收获很大，但是和成果并不匹配，也就是说成绩很不理想，或者说和我之前的经验恰恰相反，唯一一门考试资格都没有获得的课是我本科算上加分之后拿到满分的“编译原理”，而且两次课程内容基本一致。唯一一门挂掉的MA课是我自认为本科期间做过很多相关工作（包括两次实验室经历和一次实习经历）的“数据挖掘”。通过的3门都是之前接触不多，反而最后能低分飘过。下面总结一下原因：
<!--more--></p>

<h1 id="section">基础知识薄弱</h1>

<p>现在回头看看，确实觉得这一学期学的很辛苦，但是实际上那些被奉为神课的课并没有想象的那么难，即使缺少一些必要的基础知识，也是可以通过以前学习的考试技巧来Hack一下。尤其是理论方向的课，现在想想，每门课研究的“实体”其实都有章可循。大概都是归为相关性质与相关实例，性质引出实例，不同的实例又有不同的新性质。另外，通过考试内容可以发现，很多性质的证明并不重要，不需要深刻的理解。</p>

<h1 id="section-1">题型不适应</h1>

<p>基本每门课都不会给太多复习资料，对于第一次来德国，完全不知道如何复习，很多国内通用的复习策略在这里行不通。比如没有办法通过作业中的题目本身来判断是否可能在考试中出现，尤其是第一门的数据挖掘，看了一遍卷子就直接傻了。</p>

<h1 id="section-2">时间安排不合理</h1>

<p>考前一方面有些轻敌，一方面回家心切，所以5门必须的考试被安排在15天里，以至于第一门发现策略失败后，后面完全没有时间调整。另外一个很主观的原因就是这学期记忆力大不如前，连写带画的看了5遍的课件，考试时还是记不住。</p>

<p>时间安排的另一个方面就是平时上课写作业，每天被作业牵着鼻子走，最后只是为了草草完成作业，难点没有时间搞懂，重点也没有时间回顾。</p>

<h1 id="section-3">考试与学习的协调</h1>

<p>这也是最让我最难以权衡的。正如和在国内一样，应对考试必须要有很多额外的时间去刷题，背一些没有启发性的知识，并不是你把课上的东西领会了或者有所推广就一定能考试。所谓启发性，也就是我最感兴趣的。而这些启发性又难以用标准化的题目去考核。所以到了最后，就不得已放弃很多思考启发性问题的时间去背一些标准化的概念。</p>

<p>上个学期总体说来时间安排还算合理，或者说幸运，每天一门作业。在接下来的学期上课撞车更严重，恐怕要更加努力了。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[最近这三年]]></title>
    <link href="http://xuanhuangyiqi.github.io/blog/2014/04/17/zui-jin-zhe-san-nian/"/>
    <updated>2014-04-17T21:00:34+02:00</updated>
    <id>http://xuanhuangyiqi.github.io/blog/2014/04/17/zui-jin-zhe-san-nian</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="section">前言</h1>
<p>两年前想着，考过德福之后写一篇最近这一年，来总结一下德语学习对于一个IT男的影响。当时万万没想到，真正拿到语言证明竟然是在那两年之后。今天收到了第二份足以让我入学的语言证书，才想起当初给自己的约定，于是写下此文缅怀本应该最珍贵那三年。</p>

<!--more-->

<h1 id="section-1">起因</h1>
<p>对于一心想毕业直接工作的我，从来没把学习与成绩看得很重要。直到大三即将开始的暑假，受到女友的怂恿，决定一起尝试一个最不靠谱的选择————去德国留学。我只记得当时虽然意识到这个选择一定是错的，但是我决定和她一起沿着错误的路走到正确。</p>

<h1 id="section-2">经过</h1>
<p>在做出这个决定之后，我们争取一切时间一起报班学德语。同时也决心拒绝一切可能会影响留德之路的一切机会。在学了一年德语之后，开始尝试参加德语考试，一年3次德福考试被我们考了个遍，最后还是成绩很低。最后拿着语言条件限制的录取通知书来德国读语言班，并和大多数来德国读语言班的同学一样，半年后通过，入学。</p>

<h1 id="section-3">最重要的两年</h1>
<p>对于我而言，最重要的两年就是大三、大四。这两年内的决定会直接决定我未来的人生轨迹。这两年，可以潜下心认真继续搞ACM，或许能拿到更好成绩，从而有更多机会去美国或者国内顶级IT公司；我也可以认真找个实习，或许可以去一家比知乎或者雅虎更好的公司；或者早一点去唐老师的实验室，做一些有意思的研究，也可能已经去了美国一个不错的学校。再不济，放弃一些德福备考的时间，多做些外包，也能让当时的生活有很大的改善。但是当时决定了一条路，就要一直走下去，如果中途放弃，拐了弯，不管新的路是否更加宽阔，“德语学习的经历”对我来说才是真正的走了“弯路”。所以，我能做的就是放弃一切可能影响我的诱惑。</p>

<h1 id="section-4">收获</h1>
<p>大一大二我过的顺风顺水，究其原因是和很多大牛们学到要学会“走捷径”，这样能节省不少时间做更多的事。对于不管是计算机、软件的学生，还是IT从业人员，这一思想根深蒂固。我大一可以用OpenCV实现看似很牛逼的识别功能，大二用脚本语言框架来做各种Web项目，但其实做到这些都不需要你懂得太多。这一观念，是直到我德语数次失败之后才意识到的。大三大四我尝试学习思考一些复杂的过程，比如理解函数式编程，比如用机器学习方法获得一些有趣的实验，还有理解，甚至背写ACM的一些复杂算法。但是浮躁的内心已经让我无法专注于这些真正值得在那个年纪做的东西。</p>

<p>学了德语，在德国上了课，才让我认识到，真正厉害的人都是能耐心的做枯燥的事的。那些看似很好掌握，有威力强大的东西，对别人同样很简单。这些想法，恐怕我如果不学德语，一辈子都无法意识到的。</p>

<h1 id="section-5">目标与规划</h1>
<p>刚刚开学，身边的人都在讨论着毕业之后的路，大多是选择读博，确实毕业也不过是2年之后的事了。而毕业对于我似乎还算遥远，我并没有明确的想做什么。只是觉得，来到德国或者说亚琛最难得的就是能与世隔绝的学些大部头的东西，这些东西是我在国内恐怕难以做到的。所以就趁这段时间，学一些以后恐怕很难再直接用到，却又非常重要的理论课。至于我以后要做什么，确实和我现在在学什么关系不大，在一些理论课上，我已经清晰地感受到自己的基本功有多麽不扎实了。通过一些感兴趣的课拿到足够学分之后，我再开始考虑以后的问题，相信到时候选择会更多。</p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
