<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 咖啡 | Htedsv Backyard]]></title>
  <link href="http://xuanhuangyiqi.github.io/blog/categories/ka-pei/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://xuanhuangyiqi.github.io/"/>
  <updated>2016-01-10T17:07:05+01:00</updated>
  <id>http://xuanhuangyiqi.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[htedsv]]></name>
    <email><![CDATA[xuanhuangyiqi@126.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[一年咖啡龄感受总结]]></title>
    <link href="http://xuanhuangyiqi.github.io/blog/2014/09/23/yi-nian-ka-pei-ling-gan-shou-zong-jie/"/>
    <updated>2014-09-23T04:40:00+02:00</updated>
    <id>http://xuanhuangyiqi.github.io/blog/2014/09/23/yi-nian-ka-pei-ling-gan-shou-zong-jie</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>尽管从大三开始就已经开始喝咖啡，不过在国内，更多的还是笼罩在速溶咖啡的阴云之下。速溶咖啡能比较受欢迎，一方面是因为比较好买到的速溶咖啡都比较甜，大众能接受；另一方面也是因为它确实有一定的提神功效。不过后来到了德国，比较甜的速溶不是那么普遍，所以也就趁超市打折买了一个滴漏咖啡壶，从此开始喝起了咖啡粉。</p>

<p>德国的咖啡粉比较好买到，而且一般一包也就4欧左右，即使每天喝也差不多能喝两个月，比较实惠。</p>

<!--more-->

<h1 id="section">适应</h1>

<p>开始的时候因为太苦，所以每次都要往咖啡里加一些白砂糖或者牛奶。大概适应了一两周，开始习惯直接喝，不添加其他食物。直接喝的原因也很简单，就是为了能够更充分的享受咖啡粉本身的香气。后来也很多次尝试添加糖，打些奶泡，不过咖啡的香气却被削弱了不少。</p>

<h1 id="section-1">健康</h1>

<p>相比于茶，咖啡可能更适合火气旺盛的西方人。在过去的一年里，我每天平均能喝一杯多的咖啡，有时候是因为兴趣，有时候是提神需要。喝完之后，一个最常见的反应就是利尿，所以经常会感觉身体缺水。如果完全空腹喝，也会身体过于亢奋而不能专注。最严重的可能也是对它的依赖——很长一段时间都会很享受刚起床喝一杯咖啡的时刻。在这一年中，我也莫名其妙的发烧了3次，最严重的一次嗓子疼到不能喝粥。用中医的说法应该就是火气太重，上火了。在最后一次发烧之后，我又尝试加入些牛奶，感觉对胃部刺激就轻了很多，所以加奶咖啡的另一个好处就是能缓解上火。</p>

<h1 id="section-2">效率</h1>

<p>尤其是到了后半年，因为学习压力太大，每天都是被作业牵着鼻子走，所以必须要用咖啡提高效率，否则在思考一些数学题时完全没有任何进展。然而，咖啡虽然短期内效果明显，可以把大脑疲惫期拖延到睡觉的时间，然而时间一长，推迟效果越来越不明显，甚至喝完之后，本来还算清醒的大脑直接就疲惫了，然而身体还处于亢奋，所以没办法通过睡觉消除疲惫，只能等咖啡的效果消失了再睡觉，反而更耽误时间。</p>

<p>所以，当这些负面效果逐渐明显时，我会稍微克制几天，通过多喝水和跑步来缓解。</p>

<h1 id="section-3">咖啡胶囊</h1>

<p>有一次超市胶囊咖啡促销，借机买了一台胶囊咖啡机，从此喝咖啡变得更简单。通过网上了解的一些信息，咖啡胶囊的品质整体会比普通的粉品质高一些。不过刚开始喝得几天反倒觉得胶囊更苦，而且也没有更香。适应了一周，慢慢觉得两种方式冲出的咖啡应该说是口味不同，各有千秋。</p>

<h1 id="section-4">口味</h1>

<p>无论是滴漏式咖啡机还是胶囊咖啡机，从口味上都难以和手冲相比，所以时间充裕的时候我也会和手冲咖啡。个人感觉手冲咖啡一方面因为水和咖啡粉能够更充分的接触，另一方面漏下的咖啡没有被持续加热，所以味道更香，酸涩感更淡。</p>

<h1 id="section-5">免疫</h1>

<p>有些人咖啡喝多了会有免疫，我觉得有些时候可能真是因为咖啡喝的不够多。我对自己冲的咖啡就从来没有免疫过，但是昨天下午在一家咖啡厅不听服务生劝阻的喝了两杯Espresso却没影响到我晚上睡觉。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
