<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 翻译 | Htedsv Backyard]]></title>
  <link href="http://xuanhuangyiqi.github.io/blog/categories/fan-yi/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://xuanhuangyiqi.github.io/"/>
  <updated>2016-05-21T19:35:15+02:00</updated>
  <id>http://xuanhuangyiqi.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[htedsv]]></name>
    <email><![CDATA[xuanhuangyiqi@126.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[翻译：如何读论文]]></title>
    <link href="http://xuanhuangyiqi.github.io/blog/2013/09/28/ru-he-du-lun-wen/"/>
    <updated>2013-09-28T14:02:01+02:00</updated>
    <id>http://xuanhuangyiqi.github.io/blog/2013/09/28/ru-he-du-lun-wen</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>本文只翻译了论文第二三部分</p>

<h1 id="section">读论文的三个阶段</h1>

<h2 id="section-1">第一个阶段</h2>

<p>第一个阶段就是快速浏览文章，对文章有概括的认识。你可以决定是否进行下面的阶段，这个阶段大约需要5-10分钟，并且包含一下几个步骤：</p>

<ol>
  <li>仔细阅读标题、摘要和介绍</li>
  <li>阅读段落和子段落标题，但是忽略其他的一切。</li>
  <li>粗看数学的内容（如果有的话）来确定基本的数学基础</li>
  <li>读结论</li>
  <li>粗看索引，剔出一些你已经看过的。</li>
</ol>

<!--more-->
<p>在第一阶段结束的时候，你应该能够回答5个问题：</p>

<ol>
  <li>类别：这个论文属于什么类？测量论文？一个已有系统的分析？还是一个研究标准的描述？</li>
  <li>上下文：和哪些其他论文相关？有哪些理论基础被用于分析这个问题？</li>
  <li>正确性：这个假设正确吗？</li>
  <li>贡献：这个论文的主要贡献</li>
  <li>清晰：这个论文值得写吗？</li>
</ol>

<p>通过这些信息，你可能选择不继续读（并且不用打印出来，节省树木）。这可能因为你对这篇论文没兴趣，或者你对相关的领域了解的不充分，或者这些作者设定了错误的假设。第一个阶段对于不是你领域的论文已经足够了，但是某天会被证明很重要。</p>

<p>顺便的，当你写一篇论文时，你可以期望大多数审阅人可以只进行第一个阶段。小心选择清晰的段落和子段落标题，并且写简明综合的概述，如果一个审阅人在一个阶段之后不能理解主旨，这个论文就可能被拒绝；如果一个读者不能在5分钟内不能理解论文的关键点，这个文章就可能不再被读。因为这些理由，一个能通过选好的图总结一篇论文的“绘声绘色的概述”是一个接触的想法，并且可以越来越多的在科学周刊中看到。</p>

<p><a href="http://blizzard.cs.uwaterloo.ca/keshav/home/Papers/data/07/paper-reading.pdf">原文地址</a></p>

<h2 id="section-2">第二个阶段</h2>

<p>在第二个阶段，越多要有更多的关注，但是忽略证明的细节。这可以帮助你记住关键点，或者按照你读到的在旁边记下注释。 Augsburg大学的Dominik Grusemann表示，你“记下不懂得部分或者想问作者的问题”。如果你是一个论文评审人，这些注释会帮助你当你在写回顾的时候，和在一个项目会议中回忆你写的的回顾的时候。</p>

<ol>
  <li>仔细看论文中图、图表和其他图解。特别关注图形。它的坐标轴有标注吗？结果展示有错误条吗，他们有很重要的统计学意义。这些常见的错误会把匆忙、错误的从真正优秀的论文中分辨出来。</li>
  <li>记得为了以后的阅读，标记重要的未读会议。</li>
</ol>

<p>第二个部分对于有经验的读者应该占据一个小时。度过这个阶段，你应该有能力抓住文章的内容。你应该有能力根据支持的证据给别人总结论文的主要事实。这个详细的级别对于一篇你感兴趣的论文是合适的，但是在你的研究特长上面还不够。</p>

<p>有时候你即使在第二阶段结束的时候也不能理解一篇文章。这可能是因为这个主题的术语或者所写对你是新的。或者作者想用你不理解的证明方法或者实验技巧，所以这个论文的含量是不能预测的。这个论文可能是有没有证实的断言和大量的会议挤出来的。或者有可能多的时候太晚了，你很累了。你现在可以选择（a）把这个论文放一边，希望你的生涯中不需要明白这些材料（b）读完背景材料之后，等会再回到这篇论文中（c）保留现在的状态，进入第三阶段。</p>

<h2 id="section-3">第三个阶段</h2>

<p>为了完整理解这篇论文，尤其你是一个审稿人，需要第三个阶段。第三阶段最关键的是尝试“实际重现”这篇论文：就是说，和作者做相同的假设，重新做一边下面的工作。通过对比这个重新构造的过程和论文，你就可以不仅仅看出论文体现的创造力，而且还有没有写出来的失败和假设。</p>

<p>这个过程需要把大量精力放在细节。你可以了解并且挑战陈述中的每个假设。另外，你可以考虑你如何表述一个特定的想法。这个和虚拟与实际情况的对比能引导你对证明过程和展示技巧更加敏锐的目光，而且你非常可能把它加到你的工具指令中。在这个过程中，你可以略记下一些想法为了未来的工作。
这个过程对于初学者可能持续很多小时，对于有经验的读者也要多于一个小时，甚至更多。在这个阶段的最后，你应该有能力从记忆中把把想法重新构造出论文全部的结构，而且有能力识别重要和不重要的观点，尤其是，你应该有能力指出重要工作的隐含的假设，和缺失的引用，以及试验和分析技巧潜在问题。</p>

<h1 id="section-4">做文献调研</h1>

<p>论文阅读技巧在文献调研的过程中得到测试。这将需要你读10篇论文，可能在一个不熟悉的领域。你需要读什么样的论文？这里有你应该怎么用三阶段法实施。
首先，使用学术搜索引擎，比如Google Scholar或者CiteSeer，还有选择好的关键词去搜索3-5篇这个领域中最近高引用的论文。每篇文章进行一个阶段，然后读他们的相关工作的段落。你会发现一个近几年相关工作的简略总结。如果你能发现这样一个调研，你就完成了。读这个调研，祝你好运。</p>

<p>否则，在第二步，在参考书目中发现共同的引用和重复的作者姓名。这些是这个领域的关键论文和研究员。下载这些关键论文并且把它们放一边。然后去这些关键研究员的网站去看看他们最近在哪里发表。这会帮你识别这个领域的顶级会议，因为最好的研究员经常在顶级会议上发表。</p>

<p>第三步就是去这些顶级会议的网站，看看最近的进程。一个快速的浏览将帮助你经常了解最近高质量的相关工作。这些论文，还有你刚才放一边的东西，组成了你调研的第一个版本，完成这些论文的第二个阶段，如果他们都引用了一篇你之前没发现的论文，把它添加进来并且读完它，增量是必须的。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
