<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 生活 | Htedsv Backyard]]></title>
  <link href="http://xuanhuangyiqi.github.io/blog/categories/sheng-huo/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://xuanhuangyiqi.github.io/"/>
  <updated>2014-09-23T16:37:17+08:00</updated>
  <id>http://xuanhuangyiqi.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[htedsv]]></name>
    <email><![CDATA[htedsv@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[反面看极简生活]]></title>
    <link href="http://xuanhuangyiqi.github.io/blog/2014/07/30/fan-mian-kan-ji-jian-sheng-huo/"/>
    <updated>2014-07-30T14:54:47+08:00</updated>
    <id>http://xuanhuangyiqi.github.io/blog/2014/07/30/fan-mian-kan-ji-jian-sheng-huo</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>这篇来说一下自己对于极简生活的2年多的实践和成果。最重要的不是倡导人去追求极简，而是如何让它改善我们现有的生活。当然我的大部分观点和主流极简主义倡导者是有出入的。</p>

<p>我从两年前的豆瓣上看到“极简”这个词，当时还不太清楚极简代表着什么，指示看到一些优秀的极简风格设计，或者是品牌，比如MUJI，甚是喜欢。于是我决定尝试改善我的生活，让我能在学习工作中更专注于任务本身。最开始的几个主要方面就是删除手机上的多余app，减少生活用品，卖掉不必要的书，减少自己的信息源（比如当时的Google Reader），处理掉不重要不紧急的任务，改掉信息焦虑症。</p>

<!--more-->
<p>但在之后的一段时间，我发现这样的实践和我很多固有的观念产生了冲突，让我找不到好的妥协方案。比如对待无用或者劣质的生活用品，我从很早就一直在贯彻父母教导的节俭思想，只要还凑活能用的东西就继续用，不要轻易扔东西。然而按照极简生活的要求，我应该果断把它们舍弃，换成一些品质更高、数量更精简的替代品。由于那段时间我要花很多的钱学习德语，准备考试，同时也没有挣钱的途径，自然也不愿意再找父母要钱花在这种小事上，当时觉得极简就是有钱没处花的大人为了挣更多的钱，更舒服的生活才要考虑的。另外一方面极简要求摒弃无用的东西，但事实上，每个物品对于你都有两个维度：使用频率与重要性，另外还有一个获取难度。有太多东西是生活中使用频率并不高，但是每次需要都非常迫切，而且难以及时获得，比如指甲刀、体重秤、插线板。道理同样适用于一些手机app。另外一个问题是处在公共生活空间很难把自己的生活观念让周围的人认同支持，这里“公共生活空间”指的是宿舍或者二人世界，因为不是每个人都愿意按着你的标准来生活，同样每个人对不同物品的几个维度值也各不相同。</p>

<p>总结问题所在：极简并不能做到“极”，因为一个维度上的“极”会引发其他维度造成的问题。</p>

<p>不过幸运的是有一项实践是成功的，因为它实践成本很低。那就是极简我的硬盘。把文档、作品放到云端，常用的文件放到网盘同步，脚本与项目放到Github托管。至于图片没有找到完美的解决办法，目前采用的是放到iPhoto里面，并且把文件夹放在网盘同步目录来实现备份。</p>

<p>不过来到德国之后，发现极简生活的实践变得更加简单，因为德国人对于多样性并不那么在乎，或者说好的品牌很有限，也不会有淘宝用价格诱惑你买便宜而劣质的物品。经常的搬家也不会让你有机会考虑什么是更重要的。</p>

<p>最后一个成功的实践还是手机app。在德国除了查车意外，基本没有什么app是必须的。这也让我的app数量相比在国内大大减少。另外也开始把大量信息源转移到苹果原生的应用上，比如任务、日历、笔记。相比之下，苹果原生的应用做的更简洁，方便，省去了大部分传统优秀GTD应用的无用功能。最后，应用数量成功控制在一个屏幕之内。</p>

<p>当然以上只是一个细碎事务少的穷学生的个人极简生活实践。相信对于不同的人，都会有不同的最佳“极简”状态。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
